<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Gorga &#8211; Souvenir&#039;s Batak Toba</title>
	<atom:link href="/category/gorga/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link></link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Wed, 14 Jun 2023 16:13:49 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-US</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.6.2</generator>
	<item>
		<title>Gorga Ulu Paung</title>
		<link>/2023/04/22/gorga-ulu-paung/</link>
					<comments>/2023/04/22/gorga-ulu-paung/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[pidelstrs]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 22 Apr 2023 08:59:06 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Gorga]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=802</guid>

					<description><![CDATA[Sumber: https://www.instagram.com/p/CaKTj-0Psgw/?utm_source=ig_web_copy_link&#38;igshid=MzRlODBiNWFlZA== Gorga ini menyerupai patung manusia tetapi bertanduk kerbau. Gorga ini melambangkan Gorga ini melambangkan wibawa, kekuatan, dan keperkasaan sang pemilik rumah yang melindungi serta penangkal setan atau begu dari luar Kampung gorga ini ditempatkan di puncak bubungan rumah atau paling atas. Ulu Paung adalah salah satu jenis gorga Batak Toba yang memiliki makna dan kegunaan dalam budaya Batak Toba. Gorga Ulu Paung umumnya tidak memiliki warna khusus karena biasanya terbuat dari kayu yang alami, namun beberapa orang lebih memilih memberikan sedikit warna pada gorga dengan mengecatnya. Harga Gorga Ulu Paung bervariasi tergantung dari bahan, ukuran, dan tingkat kesulitan]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p style="font-size:13px">Sumber: <a href="https://www.instagram.com/p/CaKTj-0Psgw/?utm_source=ig_web_copy_link&amp;igshid=MzRlODBiNWFlZA==">https://www.instagram.com/p/CaKTj-0Psgw/?utm_source=ig_web_copy_link&amp;igshid=MzRlODBiNWFlZA==</a></p>



<p>Gorga ini menyerupai patung manusia tetapi bertanduk kerbau. Gorga ini melambangkan Gorga ini melambangkan wibawa, kekuatan, dan keperkasaan sang pemilik rumah yang melindungi serta penangkal setan atau begu dari luar Kampung gorga ini ditempatkan di puncak bubungan rumah atau paling atas. Ulu Paung adalah salah satu jenis gorga Batak Toba yang memiliki makna dan kegunaan dalam budaya Batak Toba. </p>



<p>Gorga Ulu Paung umumnya tidak memiliki warna khusus karena biasanya terbuat dari kayu yang alami, namun beberapa orang lebih memilih memberikan sedikit warna pada gorga dengan mengecatnya. </p>



<p>Harga Gorga Ulu Paung bervariasi tergantung dari bahan, ukuran, dan tingkat kesulitan pembuatannya. Gorga yang terbuat dari kayu jati atau kayu ulin yang lebih langka biasanya memiliki harga yang lebih tinggi dibandingkan dengan gorga yang terbuat dari kayu biasa. </p>



<p>Gorga Ulu Paung digunakan sebagai hiasan atau pajangan pada rumah adat Batak Toba dan sering juga dijadikan sebagai simbol kekuasaan dan kehormatan. Gorga ini juga sering dijadikan sebagai hadiah atau cenderamata untuk acara-acara adat atau upacara tertentu.</p>



<p style="font-size:13px">Sumber: <a href="https://youtu.be/t7P9qABGrWs">https://youtu.be/t7P9qABGrWs</a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2023/04/22/gorga-ulu-paung/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Gorga Sitompi</title>
		<link>/2023/04/22/gorga-sitompi/</link>
					<comments>/2023/04/22/gorga-sitompi/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[pidelstrs]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 22 Apr 2023 08:52:43 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Gorga]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=797</guid>

					<description><![CDATA[Tompi itu adalah alat yang terbuat dari rotan dan dipakai untuk mengikat leher kerbau ke Auga untuk mangalukku atau membajak sawah. Dan nanti gorga ini menggambarkan ikatan keluarga yang saling menjalin gotong royong kerja sama dan tidak boleh memandang golongan atau status yang artinya semua sama. Gorga Sitompi memiliki makna sebagai lambang keberanian dan perlindungan. Warna: Gorga Sitompi biasanya tidak diwarnai, tetapi terlihat dengan warna kayu yang asli dan kecoklatan. Harga: Harga Gorga Sitompi bisa bervariasi tergantung pada ukuran, tingkat kesulitan pengerjaan, dan bahan yang digunakan. Namun, biasanya gorga ini memiliki harga yang cukup tinggi karena nilai seni dan keunikannya]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Tompi itu adalah alat yang terbuat dari rotan dan dipakai untuk mengikat leher kerbau ke Auga untuk mangalukku atau membajak sawah. Dan nanti gorga ini menggambarkan ikatan keluarga yang saling menjalin gotong royong kerja sama dan tidak boleh memandang golongan atau status yang artinya semua sama. </p>



<p>Gorga Sitompi memiliki makna sebagai lambang keberanian dan perlindungan. </p>



<p>Warna: Gorga Sitompi biasanya tidak diwarnai, tetapi terlihat dengan warna kayu yang asli dan kecoklatan. </p>



<p>Harga: Harga Gorga Sitompi bisa bervariasi tergantung pada ukuran, tingkat kesulitan pengerjaan, dan bahan yang digunakan. Namun, biasanya gorga ini memiliki harga yang cukup tinggi karena nilai seni dan keunikannya sebagai bagian dari warisan budaya suku Batak Toba.</p>



<p style="font-size:13px">Sumber: <a href="https://youtu.be/t7P9qABGrWs">https://youtu.be/t7P9qABGrWs</a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2023/04/22/gorga-sitompi/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Gorga Simarogungogung</title>
		<link>/2023/04/22/gorga-simarogungogung/</link>
					<comments>/2023/04/22/gorga-simarogungogung/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[pidelstrs]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 22 Apr 2023 08:42:55 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Gorga]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=793</guid>

					<description><![CDATA[Sumber: https://tse2.mm.bing.net/th?id=OIP.sYFx6TmuU6tIunYtkLfjTQHaD6&#38;pid=Api&#38;P=0&#38;h=180 Gorga Simarogungogung, gorga ini dianggap sebagai simbol pesta besar, pesta yang sangat diharapkan semua orang batak. Gorga ini juga melambangkan kekayaan, kejayaan, dan kemakmuran, pengasih dan pemurah. Gorga Simarogungogung memiliki makna yang sangat penting dalam kehidupan masyarakat Batak, yakni sebagai simbol kekuasaan, kejayaan, serta kemakmuran. Selain itu, Gorga Simarogungogung juga melambangkan keberanian dan keberhasilan dalam hidup. Harga Gorga Simarogungogung bervariasi tergantung pada ukuran dan kualitas gorga tersebut. Gorga yang lebih besar dan berkualitas tinggi biasanya memiliki harga yang lebih mahal dibandingkan dengan yang ukurannya kecil dan berkualitas rendah. Sumber: https://youtu.be/t7P9qABGrWs]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p style="font-size:13px">Sumber: <a href="https://tse2.mm.bing.net/th?id=OIP.sYFx6TmuU6tIunYtkLfjTQHaD6&amp;pid=Api&amp;P=0&amp;h=180">https://tse2.mm.bing.net/th?id=OIP.sYFx6TmuU6tIunYtkLfjTQHaD6&amp;pid=Api&amp;P=0&amp;h=180</a></p>



<p>Gorga Simarogungogung, gorga ini dianggap sebagai simbol pesta besar, pesta yang sangat diharapkan semua orang batak. Gorga ini juga melambangkan kekayaan, kejayaan, dan kemakmuran, pengasih dan pemurah. </p>



<p>Gorga Simarogungogung memiliki makna yang sangat penting dalam kehidupan masyarakat Batak, yakni sebagai simbol kekuasaan, kejayaan, serta kemakmuran. Selain itu, Gorga Simarogungogung juga melambangkan keberanian dan keberhasilan dalam hidup. Harga Gorga Simarogungogung bervariasi tergantung pada ukuran dan kualitas gorga tersebut. Gorga yang lebih besar dan berkualitas tinggi biasanya memiliki harga yang lebih mahal dibandingkan dengan yang ukurannya kecil dan berkualitas rendah.</p>



<p style="font-size:13px">Sumber: <a href="https://youtu.be/t7P9qABGrWs">https://youtu.be/t7P9qABGrWs</a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2023/04/22/gorga-simarogungogung/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Gorga Ipon Ipon</title>
		<link>/2023/04/22/gorga-ipon-ipon/</link>
					<comments>/2023/04/22/gorga-ipon-ipon/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[pidelstrs]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 22 Apr 2023 08:36:08 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Gorga]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=790</guid>

					<description><![CDATA[Sumber: https://tse2.mm.bing.net/th?id=OIP.zqkO-TDD4Kib7UvpYQ_VOAAAAA&#38;pid=Api&#38;P=0&#38;h=180 Gorga Ipon Ipon atau disebut gorga gigi atau ngingi. Gorga ini fungsinya hanya sebagai hiasan atau pembatas antar gorga. akan tetapi gorga ini ada yang bermotif busur yang melambangkan kemajuan dimana mengharapkan pendidikan anaknya lebih tinggi daripada orangtuanya. Harga dari gorga Ipon Ipon bervariasi tergantung pada bahan yang digunakan, ukuran, dan tingkat kesulitan pembuatan. Harga gorga Ipon Ipon dapat mencapai ratusan ribu hingga jutaan rupiah. Sumber: https://youtu.be/t7P9qABGrWs]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Sumber: <a href="https://tse2.mm.bing.net/th?id=OIP.zqkO-TDD4Kib7UvpYQ_VOAAAAA&amp;pid=Api&amp;P=0&amp;h=180">https://tse2.mm.bing.net/th?id=OIP.zqkO-TDD4Kib7UvpYQ_VOAAAAA&amp;pid=Api&amp;P=0&amp;h=180</a></p>



<p class="has-tiny-font-size">Gorga Ipon Ipon atau disebut gorga gigi atau ngingi. Gorga ini fungsinya hanya sebagai hiasan atau pembatas antar gorga. akan tetapi gorga ini ada yang bermotif busur yang melambangkan kemajuan dimana mengharapkan pendidikan anaknya lebih tinggi daripada orangtuanya. </p>



<p class="has-tiny-font-size">Harga dari gorga Ipon Ipon bervariasi tergantung pada bahan yang digunakan, ukuran, dan tingkat kesulitan pembuatan. Harga gorga Ipon Ipon dapat mencapai ratusan ribu hingga jutaan rupiah.</p>



<p style="font-size:13px">Sumber: <a href="https://youtu.be/t7P9qABGrWs">https://youtu.be/t7P9qABGrWs</a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2023/04/22/gorga-ipon-ipon/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Gorga Simataniari</title>
		<link>/2023/04/22/gorga-simataniari/</link>
					<comments>/2023/04/22/gorga-simataniari/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[pidelstrs]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 22 Apr 2023 08:17:31 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Gorga]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=783</guid>

					<description><![CDATA[Gorga Simataniari ini dianggap sebagai sumber kekuatan hidup dan penentu jalan kehidupan di dunia ini. ini adalah jenis gorga yang berasal dari suku Batak Toba. Gorga Simataniari memiliki bentuk lingkaran dengan hiasan ukiran di bagian dalamnya. Ukiran tersebut menggambarkan bentuk-bentuk geometris yang rumit dan memiliki banyak detail. Gorga Simataniari memiliki makna sebagai lambang kekuasaan dan kemakmuran. Motif-motif yang digunakan pada gorga ini melambangkan keberanian, kesuksesan, dan kesuburan. Harga gorga Simataniari bervariasi tergantung pada ukuran, bahan, dan kualitas dari gorga tersebut. Gorga Simataniari digunakan sebagai hiasan pada bangunan adat dan juga sebagai simbol kekuasaan dan kemakmuran pada upacara adat dan ritual]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Gorga Simataniari ini dianggap sebagai sumber kekuatan hidup dan penentu jalan kehidupan di dunia ini. ini adalah jenis gorga yang berasal dari suku Batak Toba. Gorga Simataniari memiliki bentuk lingkaran dengan hiasan ukiran di bagian dalamnya. Ukiran tersebut menggambarkan bentuk-bentuk geometris yang rumit dan memiliki banyak detail. </p>



<p>Gorga Simataniari memiliki makna sebagai lambang kekuasaan dan kemakmuran. Motif-motif yang digunakan pada gorga ini melambangkan keberanian, kesuksesan, dan kesuburan. Harga gorga Simataniari bervariasi tergantung pada ukuran, bahan, dan kualitas dari gorga tersebut. </p>



<p>Gorga Simataniari digunakan sebagai hiasan pada bangunan adat dan juga sebagai simbol kekuasaan dan kemakmuran pada upacara adat dan ritual keagamaan. Saat ini, gorga Simataniari juga sering dijadikan sebagai benda seni dan kerajinan yang dijual sebagai oleh-oleh atau pajangan.</p>



<p style="font-size:13px">Sumber: <a href="https://youtu.be/t7P9qABGrWs">https://youtu.be/t7P9qABGrWs</a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2023/04/22/gorga-simataniari/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Gorga Desa Naualu</title>
		<link>/2023/04/22/gorga-desa-naualu/</link>
					<comments>/2023/04/22/gorga-desa-naualu/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[pidelstrs]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 22 Apr 2023 07:56:45 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Gorga]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=778</guid>

					<description><![CDATA[Sumber: https://www.instagram.com/p/CedEBVcrIDL/?utm_source=ig_web_copy_link&#38;igshid=MzRlODBiNWFlZA== Gorga Desa Naualu merupakan sebagai simbol perbintangan bagi orang batak. alat untuk meramal hari baik. Contoh nya kapan menanam padi, kapan menangkap ikan, kapan mengadakan pesta, dan lain sebagainya. pada intinya ini digunakan untuk meniti hari yang baik. Bentuk dari Gorga Desa Naualu adalah lingkaran dengan bagian dalam berupa pola geometris yang kompleks, terdiri dari berbagai jenis garis dan bentuk yang membentuk pola-pola tertentu. Motif pada Gorga Desa Naualu melambangkan kehidupan masyarakat Batak Toba yang harmonis dan damai. Harga dari Gorga Desa Naualu bervariasi tergantung dari ukuran, bahan, dan keindahan motif yang terdapat pada gorga tersebut. Gorga Desa]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p style="font-size:13px">Sumber: <a href="https://www.instagram.com/p/CedEBVcrIDL/?utm_source=ig_web_copy_link&amp;igshid=MzRlODBiNWFlZA==">https://www.instagram.com/p/CedEBVcrIDL/?utm_source=ig_web_copy_link&amp;igshid=MzRlODBiNWFlZA==</a></p>



<p>Gorga Desa Naualu merupakan sebagai simbol perbintangan bagi orang batak. alat untuk meramal hari baik. Contoh nya kapan menanam padi, kapan menangkap ikan, kapan mengadakan pesta, dan lain sebagainya. pada intinya ini digunakan untuk meniti hari yang baik. </p>



<p>Bentuk dari Gorga Desa Naualu adalah lingkaran dengan bagian dalam berupa pola geometris yang kompleks, terdiri dari berbagai jenis garis dan bentuk yang membentuk pola-pola tertentu. Motif pada Gorga Desa Naualu melambangkan kehidupan masyarakat Batak Toba yang harmonis dan damai. </p>



<p>Harga dari Gorga Desa Naualu bervariasi tergantung dari ukuran, bahan, dan keindahan motif yang terdapat pada gorga tersebut. Gorga Desa Naualu biasanya memiliki harga yang relatif mahal karena merupakan hasil kerajinan tangan yang rumit dan memakan waktu yang cukup lama.</p>



<p style="font-size:13px">Sumber: <a href="https://youtu.be/t7P9qABGrWs">https://youtu.be/t7P9qABGrWs</a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2023/04/22/gorga-desa-naualu/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Gorga Adop Adop</title>
		<link>/2023/04/21/gorga-adop-adop/</link>
					<comments>/2023/04/21/gorga-adop-adop/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[pidelstrs]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 21 Apr 2023 04:47:35 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Gorga]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=770</guid>

					<description><![CDATA[Sumber: https://www.instagram.com/p/CBD4RA7BJ3f/?utm_source=ig_web_copy_link&#38;igshid=MzRlODBiNWFlZA== Gorga Adop-Adop atau tarus, gorga ini dianggap sebagai simbol atau lambang kesuburan, keibuan, pengasih dan penyayang. Ini adalah salah satu jenis motif ukiran atau lukisan tradisional Batak Toba yang memiliki bentuk dan makna yang khas. Gorga Adop-Adop melambangkan kesuburan dan keberlimpahan rezeki. Selain itu, motif ini juga dianggap sebagai simbol perlindungan dan keamanan bagi pemilik rumah atau bangunan. Harga Gorga Adop-Adop bisa bervariasi tergantung pada ukuran, bahan, dan kualitas ukiran atau lukisannya. Biasanya, harga untuk satu buah Gorga Adop-Adop bisa mencapai puluhan hingga ratusan ribu rupiah. Keindahan, ketelitian, dan makna filosofis yang terkandung dalam Gorga Adop Adop menjadikannya]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p style="font-size:13px">Sumber: <a href="https://www.instagram.com/p/CBD4RA7BJ3f/?utm_source=ig_web_copy_link&amp;igshid=MzRlODBiNWFlZA==">https://www.instagram.com/p/CBD4RA7BJ3f/?utm_source=ig_web_copy_link&amp;igshid=MzRlODBiNWFlZA==</a></p>



<p>Gorga Adop-Adop atau tarus, gorga ini dianggap sebagai simbol atau lambang kesuburan, keibuan, pengasih dan penyayang. Ini adalah salah satu jenis motif ukiran atau lukisan tradisional Batak Toba yang memiliki bentuk dan makna yang khas. </p>



<p>Gorga Adop-Adop melambangkan kesuburan dan keberlimpahan rezeki. Selain itu, motif ini juga dianggap sebagai simbol perlindungan dan keamanan bagi pemilik rumah atau bangunan. </p>



<p>Harga Gorga Adop-Adop bisa bervariasi tergantung pada ukuran, bahan, dan kualitas ukiran atau lukisannya. Biasanya, harga untuk satu buah Gorga Adop-Adop bisa mencapai puluhan hingga ratusan ribu rupiah. Keindahan, ketelitian, dan makna filosofis yang terkandung dalam Gorga Adop Adop menjadikannya sebagai warisan budaya yang berharga dan sebagai salah satu bentuk seni tradisional yang perlu dilestarikan dan diapresiasi. Karya seni ini mencerminkan kekayaan budaya dan kearifan lokal suku Batak Toba, serta merupakan bagian tak terpisahkan dari identitas budaya Indonesia.</p>



<p style="font-size:13px">Sumber: <a href="https://youtu.be/t7P9qABGrWs">https://youtu.be/t7P9qABGrWs</a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2023/04/21/gorga-adop-adop/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Gorga Boras Pati</title>
		<link>/2023/04/21/gorga-boras-pati/</link>
					<comments>/2023/04/21/gorga-boras-pati/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[pidelstrs]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 21 Apr 2023 04:41:01 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Gorga]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=764</guid>

					<description><![CDATA[Sumber: https://www.instagram.com/p/CBD4RA7BJ3f/?utm_source=ig_web_copy_link&#38;igshid=MzRlODBiNWFlZA== Gorga Boras Pati ini berupa gambar cicak atau kadal. Gorga ini melambangkan kekuatan manusia untuk berlindung dari marabahaya selain itu juga berfungsi sebagai pelindung harta kekayaan dan mengharapkan akan menjadi berlipat ganda yang banyak. Gorga ini merupakan salah satu motif gorga yang berasal dari budaya Batak Toba. Makna: Gorga Boras Pati memiliki makna kesuburan dan kelimpahan. Motif ini juga melambangkan kekuasaan, keberanian, kejayaan, dan kemakmuran. Warna: Warna yang biasa digunakan pada Gorga Boras Pati adalah warna merah, hitam, dan putih. Warna merah melambangkan keberanian, hitam melambangkan ketegasan, dan putih melambangkan kesucian. Harga Gorga Boras Pati bervariasi tergantung dari]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p style="font-size:13px">Sumber: <a href="https://www.instagram.com/p/CBD4RA7BJ3f/?utm_source=ig_web_copy_link&amp;igshid=MzRlODBiNWFlZA==">https://www.instagram.com/p/CBD4RA7BJ3f/?utm_source=ig_web_copy_link&amp;igshid=MzRlODBiNWFlZA==</a></p>



<p>Gorga Boras Pati ini berupa gambar cicak atau kadal. Gorga ini melambangkan kekuatan manusia untuk berlindung dari marabahaya selain itu juga berfungsi sebagai pelindung harta kekayaan dan mengharapkan akan menjadi berlipat ganda yang banyak. </p>



<p>Gorga ini merupakan salah satu motif gorga yang berasal dari budaya Batak Toba. Makna: Gorga Boras Pati memiliki makna kesuburan dan kelimpahan. Motif ini juga melambangkan kekuasaan, keberanian, kejayaan, dan kemakmuran. Warna: Warna yang biasa digunakan pada Gorga Boras Pati adalah warna merah, hitam, dan putih. Warna merah melambangkan keberanian, hitam melambangkan ketegasan, dan putih melambangkan kesucian. </p>



<p>Harga Gorga Boras Pati bervariasi tergantung dari ukuran, bahan, dan tingkat kesulitan pembuatannya. Harga Gorga Boras Pati yang kecil bisa mulai dari beberapa ratus ribu rupiah hingga jutaan rupiah untuk ukuran yang lebih besar.</p>



<p style="font-size:13px">Sumber: <a href="https://youtu.be/t7P9qABGrWs">https://youtu.be/t7P9qABGrWs</a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2023/04/21/gorga-boras-pati/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Gorga Singa Singa</title>
		<link>/2023/04/21/gorga-singa-singa/</link>
					<comments>/2023/04/21/gorga-singa-singa/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[pidelstrs]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 21 Apr 2023 04:36:05 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Gorga]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=760</guid>

					<description><![CDATA[Sumber: https://www.instagram.com/p/B9g0TvpAbBZ/?utm_source=ig_web_copy_link&#38;igshid=MzRlODBiNWFlZA== Gorga Singa-singa ini merupakan lambang kebenaran dan keadilan hukum serta kharisma atau wibawa seseorang atau pemilik rumah tersebut. Gorga ini adalah salah satu jenis gorga yang berasal dari suku Batak Toba. Gorga Singa-singa melambangkan kekuatan, keberanian, dan keberhasilan dalam hidup. Singa merupakan hewan yang kuat dan gagah, sehingga Gorga Singa-singa juga melambangkan kekuatan dalam melindungi dan mempertahankan keluarga serta masyarakat. Harga Gorga Singa-singa bervariasi tergantung pada bahan, ukuran, dan kualitasnya. Gorga Singa-singa yang terbuat dari kayu mahoni atau jenis kayu yang langka biasanya memiliki harga yang lebih tinggi dibandingkan dengan yang terbuat dari kayu biasa. Gorga Singa Singa]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p style="font-size:13px">Sumber: <a href="https://www.instagram.com/p/B9g0TvpAbBZ/?utm_source=ig_web_copy_link&amp;igshid=MzRlODBiNWFlZA==">https://www.instagram.com/p/B9g0TvpAbBZ/?utm_source=ig_web_copy_link&amp;igshid=MzRlODBiNWFlZA==</a></p>



<div class="guten-element guten-gallery guten-ZbxO2J layout-overlay grid-desktop-1 grid-tablet-2 grid-mobile-2" data-grid="grid"><div class="gutenverse-popup-gallery hidden"><div class="gallery-header"><div class="left-header"></div><div class="right-header"><svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" width="24" height="24" viewBox="0 0 24 24" fill="none" stroke="currentColor" stroke-width="2" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" class="icon-fullscreen"><path d="M8 3H5a2 2 0 0 0-2 2v3m18 0V5a2 2 0 0 0-2-2h-3m0 18h3a2 2 0 0 0 2-2v-3M3 16v3a2 2 0 0 0 2 2h3"></path></svg><svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" width="24" height="24" viewBox="0 0 24 24" fill="none" stroke="currentColor" stroke-width="2" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" class="icon-minimize hidden"><path d="M8 3v3a2 2 0 0 1-2 2H3m18 0h-3a2 2 0 0 1-2-2V3m0 18v-3a2 2 0 0 1 2-2h3M3 16h3a2 2 0 0 1 2 2v3"></path></svg><svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" width="24" height="24" viewBox="0 0 24 24" fill="none" stroke="currentColor" stroke-width="2" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" class="icon-zoom"><circle cx="11" cy="11" r="8"></circle><line x1="21" y1="21" x2="16.65" y2="16.65"></line><line x1="11" y1="8" x2="11" y2="14"></line><line x1="8" y1="11" x2="14" y2="11"></line></svg><svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" width="24" height="24" viewBox="0 0 24 24" fill="none" stroke="currentColor" stroke-width="2" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" class="icon-close"><line x1="18" y1="6" x2="6" y2="18"></line><line x1="6" y1="6" x2="18" y2="18"></line></svg></div></div><div class="gallery-body"><div class="images"><div id="guten-ZbxO2J" class="swiper-container"><div class="swiper-wrapper"><div class="swiper-slide image-list"><div class="content-image swiper-zoom-container"><img decoding="async" class="main-image" src="/wp-content/uploads/2023/04/ulu-singa-1.jpg"/></div></div><div class="swiper-slide image-list"><div class="content-image swiper-zoom-container"><img decoding="async" class="main-image" src="/wp-content/uploads/2023/04/87754636_228359091684834_5977901607069657875_n.jpg"/></div></div></div><div class="swiper-button-prev"></div><div class="swiper-button-next"></div></div></div></div></div><div class="gallery-items" data-loaded="1" data-max="2"><div class="gallery-item-wrap " data-index="0" data-control="Two"><div class="grid-item"><div class="thumbnail-wrap"><img decoding="async" src="/wp-content/uploads/2023/04/ulu-singa-1.jpg"/><div class="caption-wrap style-overlay overlay-overlay animated fade-in"><div class="item-hover-bg"></div><div class="item-caption-over"><h5 class="item-title"></h5><div class="item-content"></div><div class="item-buttons"><div class="gallery-link zoom"><span class="item-icon-inner"><i class="fas fa-search-plus" aria-hidden="true"></i></span></div><a href="" class="gallery-link link"><span class="item-icon-inner"><i class="fas fa-link" aria-hidden="true"></i></span></a></div></div><div class="caption-head"></div></div></div></div></div><div class="gallery-item-wrap item-hidden" data-index="1" data-control="2"><div class="grid-item"><div class="thumbnail-wrap"><img decoding="async" src="/wp-content/uploads/2023/04/87754636_228359091684834_5977901607069657875_n.jpg"/><div class="caption-wrap style-overlay overlay-overlay animated fade-in"><div class="item-hover-bg"></div><div class="item-caption-over"><h5 class="item-title"></h5><div class="item-content"></div><div class="item-buttons"><div class="gallery-link zoom"><span class="item-icon-inner"><i class="fas fa-search-plus" aria-hidden="true"></i></span></div><a href="" class="gallery-link link"><span class="item-icon-inner"><i class="fas fa-link" aria-hidden="true"></i></span></a></div></div><div class="caption-head"></div></div></div></div></div></div></div>



<p>Gorga Singa-singa ini merupakan lambang kebenaran dan keadilan hukum serta kharisma atau wibawa seseorang atau pemilik rumah tersebut. Gorga ini adalah salah satu jenis gorga yang berasal dari suku Batak Toba. </p>



<p>Gorga Singa-singa melambangkan kekuatan, keberanian, dan keberhasilan dalam hidup. Singa merupakan hewan yang kuat dan gagah, sehingga Gorga Singa-singa juga melambangkan kekuatan dalam melindungi dan mempertahankan keluarga serta masyarakat. </p>



<p>Harga Gorga Singa-singa bervariasi tergantung pada bahan, ukuran, dan kualitasnya. Gorga Singa-singa yang terbuat dari kayu mahoni atau jenis kayu yang langka biasanya memiliki harga yang lebih tinggi dibandingkan dengan yang terbuat dari kayu biasa. Gorga Singa Singa tidak hanya berfungsi sebagai hiasan visual, tetapi juga memiliki nilai filosofis dan spiritual dalam budaya Batak Toba. Gorga ini sering dipasang pada rumah adat atau di tempat-tempat penting sebagai simbol kekuatan dan perlindungan.</p>



<p style="font-size:13px">Sumber: <a href="https://youtu.be/t7P9qABGrWs">https://youtu.be/t7P9qABGrWs</a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2023/04/21/gorga-singa-singa/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Gorga Gaja Dompak</title>
		<link>/2023/04/12/gorga-gaja-dompak/</link>
					<comments>/2023/04/12/gorga-gaja-dompak/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[pidelstrs]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 12 Apr 2023 03:46:55 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Gorga]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=555</guid>

					<description><![CDATA[Gorga Gaja Dompak bermakna &#8220;gajah dengan dua belalainya&#8221;, yang melambangkan kekuatan dan keagungan. Bentuk Motif Gorga Gaja Dompak berbentuk gajah dengan dua belalainya yang dilukiskan secara simetris di sebelah kiri dan kanan. Gajah ini dilengkapi dengan hiasan pada tubuhnya seperti sulur-suluran dan bunga-bungaan. Warna Biasanya motif Gorga Gaja Dompak memiliki warna hitam, merah, atau coklat. Warna hitam melambangkan kekuatan, merah melambangkan keberanian, dan coklat melambangkan kesuburan. Makna Gorga Gaja Dompak mengandung makna bahwa kekuatan dan keagungan merupakan sifat yang penting dalam kehidupan. Gajah sebagai simbol kekuatan juga melambangkan keberanian dan ketahanan. Sementara itu, hiasan pada tubuh gajah menunjukkan keindahan dan]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p class="has-text-align-left has-tiny-font-size">Gorga Gaja Dompak bermakna &#8220;gajah dengan dua belalainya&#8221;, yang melambangkan kekuatan dan keagungan. Bentuk Motif Gorga Gaja Dompak berbentuk gajah dengan dua belalainya yang dilukiskan secara simetris di sebelah kiri dan kanan. Gajah ini dilengkapi dengan hiasan pada tubuhnya seperti sulur-suluran dan bunga-bungaan. </p>



<p class="has-text-align-left has-tiny-font-size">Warna Biasanya motif Gorga Gaja Dompak memiliki warna hitam, merah, atau coklat. Warna hitam melambangkan kekuatan, merah melambangkan keberanian, dan coklat melambangkan kesuburan. Makna Gorga Gaja Dompak mengandung makna bahwa kekuatan dan keagungan merupakan sifat yang penting dalam kehidupan. Gajah sebagai simbol kekuatan juga melambangkan keberanian dan ketahanan. Sementara itu, hiasan pada tubuh gajah menunjukkan keindahan dan keseimbangan dalam hidup.</p>



<p class="has-tiny-font-size">Seni ukir Gorga Gaja Dompak umumnya digunakan dalam upacara adat Batak Toba, seperti pernikahan dan pemakaman. Motif ini menjadi simbol kekuatan dan keagungan yang diyakini dapat membawa keberuntungan bagi masyarakat Batak Toba.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2023/04/12/gorga-gaja-dompak/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
