<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Alat Musik &#8211; Souvenir&#039;s Batak Toba</title>
	<atom:link href="/category/alat-musik/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link></link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Wed, 14 Jun 2023 16:17:15 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-US</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.6.2</generator>
	<item>
		<title>Tulila</title>
		<link>/2023/05/03/tulila/</link>
					<comments>/2023/05/03/tulila/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[pidelstrs]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 03 May 2023 03:35:33 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Alat Musik]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=907</guid>

					<description><![CDATA[Pada awalnya alat musik tersebut digunakan sebagai bentuk interaksi dengan Tuhan. Tidak hanya itu, permainannya juga digunakan pada beberapa upacara adat khas suku Batak asli untuk mengiringi upacaranya. Penggunaannya dalam interaksi kepada Tuhan biasa dilakukan manusia di setiap situasi. Bisa dibilang, ini merupakan media curhat kepada Tuhan baik keadaan senang, sedih, meminta sesuatu layaknya hujan atau cuaca cerah. Alat musiknya juga dipakai untuk meluluhkan hati dari wanita sombong Batak di zaman dahulu. Jika lelaki batak sedang memainkan alat musiknya, lalu wanita mendengar iramanya maka keduanya akan saling dipertemukan. Pertemuan tersebut terjadi karena seorang wanita yang mendengar irama tersebut akan mencari]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-1 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-large"><img fetchpriority="high" decoding="async" width="1080" height="1080" data-id="1166" src="/wp-content/uploads/2023/05/210878088_608726190103144_8264902378998096451_n.jpg" alt="" class="wp-image-1166"/><figcaption class="wp-element-caption">Sumber: <a href="https://www.instagram.com/p/CRDman8sc8F/?utm_source=ig_web_copy_link&amp;igshid=MzRlODBiNWFlZA==">https://www.instagram.com/p/CRDman8sc8F/?utm_source=ig_web_copy_link&amp;igshid=MzRlODBiNWFlZA==</a></figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" width="1080" height="1080" data-id="1167" src="/wp-content/uploads/2023/05/211603515_1768941266618097_7941611965577543248_n.jpg" alt="" class="wp-image-1167"/><figcaption class="wp-element-caption">Sumber: <a href="https://www.instagram.com/p/CRDman8sc8F/?utm_source=ig_web_copy_link&amp;igshid=MzRlODBiNWFlZA==">https://www.instagram.com/p/CRDman8sc8F/?utm_source=ig_web_copy_link&amp;igshid=MzRlODBiNWFlZA==</a></figcaption></figure>
</figure>



<p>Pada awalnya alat musik tersebut digunakan sebagai bentuk interaksi dengan Tuhan. Tidak hanya itu, permainannya juga digunakan pada beberapa upacara adat khas suku Batak asli untuk mengiringi upacaranya. Penggunaannya dalam interaksi kepada Tuhan biasa dilakukan manusia di setiap situasi. Bisa dibilang, ini merupakan media curhat kepada Tuhan baik keadaan senang, sedih, meminta sesuatu layaknya hujan atau cuaca cerah. </p>



<p>Alat musiknya juga dipakai untuk meluluhkan hati dari wanita sombong Batak di zaman dahulu. Jika lelaki batak sedang memainkan alat musiknya, lalu wanita mendengar iramanya maka keduanya akan saling dipertemukan. Pertemuan tersebut terjadi karena seorang wanita yang mendengar irama tersebut akan mencari sumber suaranya. Seorang wanita sombong yang mengikuti irama tersebut akhirnya akan meminta maaf atas kesombongannya. Pada budaya batak lainnya, alat musik spiritual ini juga digunakan untuk sambutan bertamu ke rumah wanita. Bertamu di sini memiliki arti mengikat tali merah antara wanita dengan pria yang datang. Tingkat spiritual dari gawai musik ini juga dibuktikan dengan keberadaannya yang muncul di alkitab. Padahal, alkitab sendiri dibuat jauh sebelum leluhur suku Batak menemukan alat musik Tulila. </p>



<p>Nilai-nilai spiritual dari Tulila terus dihadirkan untuk mengenang dan berinteraksi kepada Tuhan. Meskipun, saat ini alat musiknya hanya diperdengarkan ketika ada acara tertentu, serta digunakan untuk mengusir burung di sawah. Kesenian Suku Batak sepertinya tidak akan habis jika diceritakan, berbagai hal memiliki fungsi spiritualnya masing-masing. Termasuk Tulila yang digunakan sebagai media interaksi kepada Tuhan pada zaman leluhur suku Batak.</p>



<p style="font-size:13px">Sumber: <a href="https://batakita.com/2022/10/31/mengenal-tulila-alat-musik-spiritual-khas-batak/">https://batakita.com/2022/10/31/mengenal-tulila-alat-musik-spiritual-khas-batak/</a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2023/05/03/tulila/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Sarune Bolon</title>
		<link>/2023/04/22/sarune-bolon/</link>
					<comments>/2023/04/22/sarune-bolon/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[pidelstrs]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 22 Apr 2023 09:28:37 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Alat Musik]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=826</guid>

					<description><![CDATA[Alat musik ini terbuat dari logam. Sarune Bolon memiliki enam lubang nada dan berperan sebagai pembawa melodi. Alat ini termasuk bagian dari perangkat gondang sabangunan dari Batak Toba yang digabungkan dengan instrumen Taganing (perangkat gendang), gondang (gendang berukuran besar), ogung (gong), hesek (simbal), dan adap (gendang kecil). Sedangkan pada masyarakat Simalungun, sarune bolon merupakan bagian dari perangkat gindrang saparangguan. Sarune bolon dimainkan bersama gondrang sipitu-pitu, gondrang sidua-dua, ogung, mongmongan,dan sitalasayak saat upacara adat. Sumber: https://budaya-indonesia.org/Sarune-Bolon/]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-2 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" width="500" height="375" data-id="1148" src="/wp-content/uploads/2023/05/bolon-removebg-preview-1.png" alt="" class="wp-image-1148"/></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="500" height="375" data-id="1149" src="/wp-content/uploads/2023/05/sarube-removebg-preview-1.png" alt="" class="wp-image-1149"/></figure>
</figure>



<p>Alat musik ini terbuat dari logam. Sarune Bolon memiliki enam lubang nada dan berperan sebagai pembawa melodi. Alat ini termasuk bagian dari perangkat gondang sabangunan dari Batak Toba yang digabungkan dengan instrumen Taganing (perangkat gendang), gondang (gendang berukuran besar), ogung (gong), hesek (simbal), dan adap (gendang kecil). Sedangkan pada masyarakat Simalungun, sarune bolon merupakan bagian dari perangkat gindrang saparangguan. Sarune bolon dimainkan bersama gondrang sipitu-pitu, gondrang sidua-dua, ogung, mongmongan,dan sitalasayak saat upacara adat.</p>



<p style="font-size:13px">Sumber: <a href="https://budaya-indonesia.org/Sarune-Bolon/">https://budaya-indonesia.org/Sarune-Bolon/</a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2023/04/22/sarune-bolon/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Hasapi</title>
		<link>/2023/04/22/hasapi/</link>
					<comments>/2023/04/22/hasapi/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[pidelstrs]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 22 Apr 2023 09:21:39 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Alat Musik]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=819</guid>

					<description><![CDATA[Hasapi adalah salah alat musik Batak Toba yang dikelompokkan ke alat musik dawai atau senar. Hasapi sudah menjadi ikon yang melekat pada seni dan budaya Batak Toba sebagai warisan leluhur yang masih dilestarikan sampai saat ini. Penggunaan alat musik Hasapi sendiri dapat dipadukan secara bersama-sama dengan alat musik modern. Hasapi juga merupakan salah satu alat dawai dalam sejarah peradaban manusia. Khusus untuk Hasapi, alat ini juga kadangkala dimainkan dalam bentuk ansambel musik hiburan bersama dengan alat-alat musik lainnya seperti sulim (suling bambu) dan nyanyian. Ansambel musik untuk jenis musik hiburan di Batak Toba disebut dengan Uninguningan. Bentuk Hasapi Hasapi terbuat]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-3 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="207" height="600" data-id="1157" src="/wp-content/uploads/2023/05/sapi.jpg" alt="" class="wp-image-1157"/><figcaption class="wp-element-caption">Sumber: <a href="https://www.metmuseum.org/art/collection/search/503205">https://www.metmuseum.org/art/collection/search/503205</a></figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="400" height="600" data-id="1158" src="/wp-content/uploads/2023/05/ss.jpg" alt="" class="wp-image-1158"/><figcaption class="wp-element-caption">Sumber: <a href="https://www.metmuseum.org/art/collection/search/503205">https://www.metmuseum.org/art/collection/search/503205</a></figcaption></figure>
</figure>



<p>Hasapi adalah salah alat musik Batak Toba yang dikelompokkan ke alat musik dawai atau senar. Hasapi sudah menjadi ikon yang melekat pada seni dan budaya Batak Toba sebagai warisan leluhur yang masih dilestarikan sampai saat ini. Penggunaan alat musik Hasapi sendiri dapat dipadukan secara bersama-sama dengan alat musik modern. Hasapi juga merupakan salah satu alat dawai dalam sejarah peradaban manusia. Khusus untuk Hasapi, alat ini juga kadangkala dimainkan dalam bentuk ansambel musik hiburan bersama dengan alat-alat musik lainnya seperti sulim (suling bambu) dan nyanyian. Ansambel musik untuk jenis musik hiburan di Batak Toba disebut dengan Uninguningan. </p>



<p>Bentuk Hasapi</p>



<p>Hasapi terbuat dari kayu juhar yang tumbuh di sekitar danau toba, bisa juga dengan menggunakan batang kayu pohon nangka. Menurut pembuat hasapi, pohon nangka mudah dibentuk dan lebih tahan lama serta awet. Untuk membuat hasapi batang pohon nangka dipotong sesuai dengan yang diperlukan. Selanjutnya dibentuk menyerupai gitar, bagian belakang batang kayu nangka tersebut dikeruk tidak tembus ke bagian depan, sehingga berfungsi sebagai tempat resonansi suara yang dihasilkan, lalu ditutup dengan kayu yang tipis. Kadang juga diberi ukiran untuk memberi hiasan agar lebih kelihatan menarik. Hal yang tidak kalah menarik dalam pembuatan Hasapi ialah pada bagian ujung hasapi tersebut terdapat tempat untuk menyetel senar sebanyak dua buah senar yang berbeda.</p>



<p>Berikut ini adalah bagian-bagian hasapi yaitu :</p>



<p>a. Bagian kepala</p>



<p><em>Bagian kepala dari Hasapi ini adalah tempat tuning (stem) senar.</em></p>



<p>b. Bagian Leher</p>



<p>Bagian Leher dari Hasapi terletak di bawah kepala Hasapi. Pada&nbsp;<em>bagian ini tidak terdapat freet. Leher Hasapi juga berfungsi untuk&nbsp;</em>meletakkan tangan kiri pada saat posisi memainkan Hasapi.</p>



<p>c. Bagian Badan</p>



<p>Bagian badan merupakan bagian yang berada di bawah leher Hasapi yang menyatu dan terdapat lobang resonator di bagian belakang badan.</p>



<p>d. Lubang Resonator</p>



<p>Lubang resonator adalah bagian dari Hasapi yang terdapat lubang pada bagian bawah Hasapi yang berfungsi sebagai pengubah efek suara. Bentuk hasapi cukup unik disebabkan lubang resonator yang terdapat di belakang badan instrument sehingga ketika dimainkan langsung menempel ke perut pemain (sebutan dalam Batak Toba Parhasapi). Ternyata hal tersebut berfungsi untuk menghasilkan efek-efek suara. Selain itu, hasapi dimainkan harus menggunakan pick untuk dapat menghasilkan warna bunyi yang jernih. Hal ini juga yang menjadi salah satu tingkat kesulitan dalam permainan hasapi <em>selain instrumennya yang tidak memiliki freet.</em></p>



<p style="font-size:13px">Sumber: <a href="https://123dok.com/article/pengertian-hasapi-perbandingan-alat-musik-tradisional-shamisen.zx51400w">https://123dok.com/article/pengertian-hasapi-perbandingan-alat-musik-tradisional-shamisen</a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2023/04/22/hasapi/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Sulim</title>
		<link>/2023/04/22/sulim/</link>
					<comments>/2023/04/22/sulim/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[pidelstrs]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 22 Apr 2023 09:15:49 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Alat Musik]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=815</guid>

					<description><![CDATA[Sumber: https://www.instagram.com/p/Cn9AenpP_JH/?utm_source=ig_web_copy_link&#38;igshid=MzRlODBiNWFlZA== Sulim adalah sebuah instrument musik dari Batak Toba yang masuk dalam klasifikasi instrument aerofone (bunyinya berasal dari udara) dan tergolong instrument side blown flute (flute yg dimainkan dengan posisi menyamping). Ciri-ciri sulim terbuat dari bambu (dalam proses pembuatan, bambu direndam dulu di lumpur selama berminggu-minggu sebelum dikerjakan), memiliki 1 lubang tiup dan 6 lubang nada (lubang tiup adalah lubang dimana pemusik menghembuskan udara sehingga instrument berbunyi sementara lubang nada adalah lubang yang ditutup dengan menggunakan jari telunjuk-tengah-manis tangan kanan maupun tangan kiri fungsinya untuk menghasilkan nada sehingga bunyi yang dihasilkan instrument ini variatif). Instrument Sulim pada awalnya merupakan]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p style="font-size:13px">Sumber: <a href="https://www.instagram.com/p/Cn9AenpP_JH/?utm_source=ig_web_copy_link&amp;igshid=MzRlODBiNWFlZA==">https://www.instagram.com/p/Cn9AenpP_JH/?utm_source=ig_web_copy_link&amp;igshid=MzRlODBiNWFlZA==</a></p>



<p>Sulim adalah sebuah instrument musik dari Batak Toba yang masuk dalam klasifikasi instrument aerofone (bunyinya berasal dari udara) dan tergolong instrument side blown flute (flute yg dimainkan dengan posisi menyamping).</p>



<p>Ciri-ciri sulim terbuat dari bambu (dalam proses pembuatan, bambu direndam dulu di lumpur selama berminggu-minggu sebelum dikerjakan), memiliki 1 lubang tiup dan 6 lubang nada (lubang tiup adalah lubang dimana pemusik menghembuskan udara sehingga instrument berbunyi sementara lubang nada adalah lubang yang ditutup dengan menggunakan jari telunjuk-tengah-manis tangan kanan maupun tangan kiri fungsinya untuk menghasilkan nada sehingga bunyi yang dihasilkan instrument ini variatif). Instrument Sulim pada awalnya merupakan instrument solo akan tetapi pada perkembangannya sulim masuk dalam ansambel uning-uningan dan ansambel sulkib di masyarakat Batak Toba. Teknik permainan pada sulim disebut dengan teknik &#8220;Mangarutu&#8221; dan &#8220;Mandila dilai&#8221;. Kedua teknik tersebut dikombinasikan sehingga menghasilkan keunikan tersendiri untuk instrument sulim. Pemain sulim disebut dengan &#8220;Parsulim&#8221;.</p>



<p style="font-size:13px">Sumber: <a href="https://budaya-indonesia.org/Sulim/">https://budaya-indonesia.org/Sulim/</a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2023/04/22/sulim/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Garantung</title>
		<link>/2023/04/22/garantung/</link>
					<comments>/2023/04/22/garantung/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[pidelstrs]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 22 Apr 2023 09:11:17 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Alat Musik]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=812</guid>

					<description><![CDATA[Alat ini terbuat dari material kayu. Pada alat musik ini terdapat tujuh bilah kayu yang digantung pada kotak resonator atau penyimpan suara. Jenis kayu yang dipakai adalah kayu Lamuhel dan kayu Tambalahut. Mengapa harus kayu ini, karena selain kayunya kuat suaranya juga nyaring ringan dan mudah dibelah. Selain tebuat dari bahan kayu, perlu diketahui juga bahwa jenis alat musik ini termasuk alat musik idiophone. Aalat ini digunakan pada jenis kesenian yang disebut dengan nama Uning-uningan dan merupakan jenis musik instrumental. Pada kesenian Uning-uningan dari Batak Toba ini, Garantung juga dimainkan bersama jenis alat musik lain seperti jenis alat musik aerophone]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<div class="guten-element guten-gallery guten-QyBezN layout-overlay grid-desktop-1 grid-tablet-2 grid-mobile-2" data-grid="grid"><div class="gutenverse-popup-gallery hidden"><div class="gallery-header"><div class="left-header"></div><div class="right-header"><svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" width="24" height="24" viewBox="0 0 24 24" fill="none" stroke="currentColor" stroke-width="2" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" class="icon-fullscreen"><path d="M8 3H5a2 2 0 0 0-2 2v3m18 0V5a2 2 0 0 0-2-2h-3m0 18h3a2 2 0 0 0 2-2v-3M3 16v3a2 2 0 0 0 2 2h3"></path></svg><svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" width="24" height="24" viewBox="0 0 24 24" fill="none" stroke="currentColor" stroke-width="2" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" class="icon-minimize hidden"><path d="M8 3v3a2 2 0 0 1-2 2H3m18 0h-3a2 2 0 0 1-2-2V3m0 18v-3a2 2 0 0 1 2-2h3M3 16h3a2 2 0 0 1 2 2v3"></path></svg><svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" width="24" height="24" viewBox="0 0 24 24" fill="none" stroke="currentColor" stroke-width="2" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" class="icon-zoom"><circle cx="11" cy="11" r="8"></circle><line x1="21" y1="21" x2="16.65" y2="16.65"></line><line x1="11" y1="8" x2="11" y2="14"></line><line x1="8" y1="11" x2="14" y2="11"></line></svg><svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" width="24" height="24" viewBox="0 0 24 24" fill="none" stroke="currentColor" stroke-width="2" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" class="icon-close"><line x1="18" y1="6" x2="6" y2="18"></line><line x1="6" y1="6" x2="18" y2="18"></line></svg></div></div><div class="gallery-body"><div class="images"><div id="guten-QyBezN" class="swiper-container"><div class="swiper-wrapper"><div class="swiper-slide image-list"><div class="content-image swiper-zoom-container"><img decoding="async" class="main-image" src="/wp-content/uploads/2023/04/332540073_754898195937873_4706578919728484891_n.png"/></div></div><div class="swiper-slide image-list"><div class="content-image swiper-zoom-container"><img decoding="async" class="main-image" src="/wp-content/uploads/2023/04/garantung-1.jpg"/></div></div></div><div class="swiper-button-prev"></div><div class="swiper-button-next"></div></div></div></div></div><div class="gallery-items" data-loaded="1" data-max="2"><div class="gallery-item-wrap " data-index="0" data-control="Two"><div class="grid-item"><div class="thumbnail-wrap"><img decoding="async" src="/wp-content/uploads/2023/04/332540073_754898195937873_4706578919728484891_n.png"/><div class="caption-wrap style-overlay overlay-overlay animated fade-in"><div class="item-hover-bg"></div><div class="item-caption-over"><h5 class="item-title"></h5><div class="item-content"></div><div class="item-buttons"><div class="gallery-link zoom"><span class="item-icon-inner"><i class="fas fa-search-plus" aria-hidden="true"></i></span></div><a href="" class="gallery-link link"><span class="item-icon-inner"><i class="fas fa-link" aria-hidden="true"></i></span></a></div></div><div class="caption-head"></div></div></div></div></div><div class="gallery-item-wrap item-hidden" data-index="1" data-control="Three"><div class="grid-item"><div class="thumbnail-wrap"><img decoding="async" src="/wp-content/uploads/2023/04/garantung-1.jpg"/><div class="caption-wrap style-overlay overlay-overlay animated fade-in"><div class="item-hover-bg"></div><div class="item-caption-over"><h5 class="item-title"></h5><div class="item-content"></div><div class="item-buttons"><div class="gallery-link zoom"><span class="item-icon-inner"><i class="fas fa-search-plus" aria-hidden="true"></i></span></div><a href="" class="gallery-link link"><span class="item-icon-inner"><i class="fas fa-link" aria-hidden="true"></i></span></a></div></div><div class="caption-head"></div></div></div></div></div></div></div>



<p>Alat ini terbuat dari material kayu. Pada alat musik ini terdapat tujuh bilah kayu yang digantung pada kotak resonator atau penyimpan suara. Jenis kayu yang dipakai adalah kayu Lamuhel dan kayu Tambalahut. Mengapa harus kayu ini, karena selain kayunya kuat suaranya juga nyaring ringan dan mudah dibelah. Selain tebuat dari bahan kayu, perlu diketahui juga bahwa jenis alat musik ini termasuk alat musik idiophone. Aalat ini digunakan pada jenis kesenian yang disebut dengan nama Uning-uningan dan merupakan jenis musik instrumental. Pada kesenian Uning-uningan dari Batak Toba ini, Garantung juga dimainkan bersama jenis alat musik lain seperti jenis alat musik aerophone sejenis sulmi, sordam dan banyak lagi. Semuanya membentuk sebuah harmonisasi yang indah.</p>



<p>Selain berfungsi sebagai alat musik yang melantunkan alunan musik tertentu, alat musik Garantung ini dipercaya oleh masyarakat Toba sebagai alat untuk berkomunikasi antar manusia dengan Tuhannya. Bahkan, penggunaan alat musik ini ternyata juga bisa dijadikan alat untuk mendekati pujaan hati. Dengan alunan yang indah, siapa yang tidak akan jatuh hati pada yang memainkannya. Sebagai alat musik tradisional, Garantung merupakan jenis alat musik tertua di Batak Toba. Disamping alat musik tradisional lainnya yang juga saling berdampingan. Karena, alat ini termasuk yang paling lama digunakan. </p>



<p>Alat musik Garantung ini dimainkan dengan cara dipukul. Menurut warga Batak Toba yang memiliki alat musik ini, istilah dipukul itu dikatakan dengan sebutan mamalu. Alat pemukulnya juga terbuat dari kayu atau bambu, dimana butuh dua buah stik mamalu tersebut untuk memainkan Garantung ini. Biasanya cara memainkannya adalah dengan meletakkan alat musik ini di atas kotak resonator atau di atas tanah yang sudah dibuat lubang. Dimana pada bagian pinggir lubang akan diberi alas berbentuk bulat yang terbuat dari ijuk. Selain itu, cara menentukan nadanya juga bisa diatur yaitu dengan melihat dari ketebalan alat kepingannya. Semakin tipis kepingan akan semakin rendah bunyinya. Dalam sebuah Ansambel, alat musik ini biasanya dimainkan berbarengan dengan alat musik lainnya. Sehingga, terbentuklah harmonisasi musik dan lagu yang indah untuk didengar.</p>



<p style="font-size:13px">Sumber: <a href="https://sumut.idntimes.com/science/discovery/doni-hermawan-1/mengenal-garantung-alat-musik-tertua-di-batak-toba">https://sumut.idntimes.com/science/discovery/doni-hermawan-1/mengenal-garantung-alat-musik-tertua-di-batak-toba</a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2023/04/22/garantung/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Taganing</title>
		<link>/2023/04/22/taganing/</link>
					<comments>/2023/04/22/taganing/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[pidelstrs]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 22 Apr 2023 09:08:15 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Alat Musik]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=808</guid>

					<description><![CDATA[Alat musik tradisional khas Batak Toba ini merupakan alat musik yang terbagi dalam 5 buah susunan gendang yang memiliki ukuran bervariasi. Ukuran gendang yang paling besar, terletak di paling kanan. Semakin ke kiri maka ukuran gendang penyusun taganing akan makin kecil. Hal ini sama dengan nadanya juga, yang mana makin ke kiri maka suaranya akan semakin tinggi. Alat musik taganing ini, biasa dimainkan oleh satu atau pun dua orang. Taganing dimainkan dengan cara dipukul menggunakan palu palu. Palu palu ini adalah istilah untuk stik khusus yang dibuat dari kayu. Ketika dipukul, taginang akan menghasilkan nada – nada melodis. Biasanya muncul, berfungsi]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-4 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex">
<figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" data-id="1138" src="/wp-content/uploads/2023/05/75572636_2931974606847093_5698973945219308233_n-1.jpg" alt="" class="wp-image-1138"/><figcaption class="wp-element-caption">Sumber: <a href="https://www.instagram.com/p/B6JPFOzgUg4/?utm_source=ig_web_copy_link&amp;igshid=MzRlODBiNWFlZA==">https://www.instagram.com/p/B6JPFOzgUg4/?utm_source=ig_web_copy_link&amp;igshid=MzRlODBiNWFlZA==</a></figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="904" height="681" data-id="1139" src="/wp-content/uploads/2023/05/75572636_2931974606847093_5698973945219308233_n-1.jpg" alt="" class="wp-image-1139"/><figcaption class="wp-element-caption">Sumber: <a href="https://www.instagram.com/p/B6JPFOzgUg4/?utm_source=ig_web_copy_link&amp;igshid=MzRlODBiNWFlZA==">https://www.instagram.com/p/B6JPFOzgUg4/?utm_source=ig_web_copy_link&amp;igshid=MzRlODBiNWFlZA==</a></figcaption></figure>
</figure>



<p>Alat musik tradisional khas Batak Toba ini merupakan alat musik yang terbagi dalam 5 buah susunan gendang yang memiliki ukuran bervariasi. Ukuran gendang yang paling besar, terletak di paling kanan. Semakin ke kiri maka ukuran gendang penyusun taganing akan makin kecil. Hal ini sama dengan nadanya juga, yang mana makin ke kiri maka suaranya akan semakin tinggi. </p>



<p>Alat musik taganing ini, biasa dimainkan oleh satu atau pun dua orang. Taganing dimainkan dengan cara dipukul menggunakan palu palu. Palu palu ini adalah istilah untuk stik khusus yang dibuat dari kayu. Ketika dipukul, taginang akan menghasilkan nada – nada melodis. Biasanya muncul, berfungsi untuk mengiringi sebuah pertunjukkan. Alat musik tradisi taginang dikategorikan sebagai instrumen membranophone, karena sumber suaranya dari membran/ kulit/ pusat. Masyarakat umum juga memberikan nama, ‘drum set melodis’ atau ‘drum-chime’. </p>



<p>Keberadaan taganing dalam sebuah permainan, cukup vital. Karena selain untuk tabuhan, taganing juga berpadu dengan melodi sarune. Yang mana, taganing ini berfungsi untuk memberikan aba – aba serta menyebarkan semangat kepada semua personil yang ikut dalam permainan tersebut.</p>



<p style="font-size:13px">Sumber: <a href="https://macamalatmusik.blogspot.com/2017/09/taganing-alat-musik-tradisional-khas">https://macamalatmusik.blogspot.com/2017/09/taganing-alat-musik-tradisional-khas</a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2023/04/22/taganing/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
